%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Acknowledgments}{acknowledgments}

\begin{flushright}{\slshape
Casta Diva, che inargenti\\
Queste sacre antiche piante,\\
Al noi volgi il bel sembiante,\\
Senza nube e senza vel!} \\ \medskip
    %--- \defcitealias{knuth:1974}{Donald E. Knuth}\citetalias{knuth:1974} \citep{knuth:1974}
    --- \textit{Norma}, Vincenzo Bellini
\end{flushright}



\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Ringraziamenti}
Ringrazio anzitutto il mio supervisore, la Prof.ssa Silvana Bazzoni, per tutta la conoscenza che mi ha trasmesso durante questi anni di lavoro insieme.

Ringrazio il Prof. Manolo Saor\'in per la ricerca svolta insieme a Murcia, e Octavio Mendoza e Simone Virili per il contributo a quest'ultima.

Ringrazio Maria Teresa per avermi motivato a cominciare la stesura di questa tesi, i compagni d'ufficio Marco, Paolo, e Sebastiano per aver saputo portare allegria in qualunque situazione, e tutti i compagni di dottorato.

Ringrazio mio padre e mia madre, la nonna Angela, le zie Cristina e Nunzia, e i fratelli Iolanda e Gaetano. Grazie per avermi sempre sostenuto.

Ringrazio Olga, la mia migliore amica prima che compagna di vita. Senza di te non ci sarebbe nulla di tutto questo.

E infine ringrazio gli amici tutti, vicini e lontani, vecchi e nuovi, persi e ritrovati. Non c'\`e spazio in queste poche righe per menzionarvi uno ad uno, ma tutti meritate il mio pi\`u sentito

\begin{flushright}
  \spacedlowsmallcaps{grazie}. \hphantom{grazie}
\end{flushright}

\endgroup



